# 一、基本定理及其证明

## 0. 费马引理

**前提条件：** 函数 $f(x)$ 在 $x_0$ 的某邻域 $U(x_0)$ 内有定义，且在 $x_0$ 处取得极值；同时 $f(x)$ 在 $x_0$ 处可导。

**结论：** 则必有
$$
f'(x_0) = 0.
$$

## 1. 罗尔定理

**前提条件：** 函数 $f(x)$ 在 $[a,b]$ 上连续，在 $(a,b)$ 内可导；且 $f(a) = f(b)$。

**结论：** 则存在 $\xi \in (a,b)$，使得
$$
f'(\xi) = 0.
$$

## 2. 拉格朗日中值定理

**前提条件：** 函数 $f(x)$ 在 $[a,b]$ 上连续，在 $(a,b)$ 内可导。

**结论：** 则存在 $\xi \in (a,b)$，使得
$$
f'(\xi) = \frac{f(b) - f(a)}{b - a}.
$$

等价地，可写为增量形式：
$$
f(b) - f(a) = f'(\xi)(b - a).
$$

## 3. 积分中值定理（第一型）

**前提条件：** 函数 $f(x)$ 在 $[a,b]$ 上连续。

**结论：** 则存在 $\xi \in (a,b)$，使得
$$
\int_a^b f(x)\,\mathrm{d}x = f(\xi)(b - a).
$$

## 4. 柯西中值定理

**前提条件：** 函数 $f(x)$ 与 $g(x)$ 在 $[a,b]$ 上连续，在 $(a,b)$ 内可导，且对任意 $x \in (a,b)$，恒有 $g'(x) \neq 0$。

**结论：** 则存在 $\xi \in (a,b)$，使得
$$
\frac{f(b) - f(a)}{g(b) - g(a)} = \frac{f'(\xi)}{g'(\xi)}.
$$

# 二、辅助函数的构造方法

**核心思想：** 由待证结论逆向分析，识别其导数结构或微分形式，从而设计满足中值定理适用条件的辅助函数。此类问题通常已知条件简洁，而目标式含导数值，故构造的关键在于"将目标等式转化为某函数导数为零（或满足特定比值）的形式"。

## 1. 观察法

### 例题 1

设 $f(x)$ 在 $[0,1]$ 上可导，$f(0) = 0$，且对任意 $x \in (0,1]$，有 $f(x) > 0$。证明：存在 $\xi \in (0,1)$，使得
$$
\frac{f'(\xi)}{f(\xi)} = \frac{f'(1 - \xi)}{f(1 - \xi)}.
$$

**分析与构造：** 将等式移项整理得
$$
f'(\xi)f(1 - \xi) - f(\xi)f'(1 - \xi) = 0.
$$

该式恰为函数 $F(x) = f(x)f(1 - x)$ 在 $x = \xi$ 处导数的取值：
$$
F'(x) = f'(x)f(1 - x) - f(x)f'(1 - x).
$$

注意到 $F(0) = f(0)f(1) = 0$，$F(1) = f(1)f(0) = 0$，故 $F(0) = F(1)$。

又因 $f$ 在 $[0,1]$ 上可导，从而 $F$ 在 $[0,1]$ 上连续、$(0,1)$ 内可导。由罗尔定理，存在 $\xi \in (0,1)$，使得 $F'(\xi) = 0$，即原等式成立。

### 例题 2

设 $f(x)$ 在 $[a,b]$ 上可导，且 $b - a \geq 4$。证明：存在 $\xi \in (a,b)$，使得
$$
f'(\xi) < 1 + f^2(\xi).
$$

**分析与构造：** 考虑辅助函数
$$
G(x) = \arctan\bigl(f(x)\bigr).
$$

由于 $f$ 在 $[a,b]$ 上可导，而 $\arctan u$ 处处可导，故 $G(x)$ 在 $[a,b]$ 上连续、$(a,b)$ 内可导，且
$$
G'(x) = \frac{f'(x)}{1 + f^2(x)}.
$$

由拉格朗日中值定理，存在 $\xi \in (a,b)$，使得
$$
\frac{G(b) - G(a)}{b - a} = G'(\xi) = \frac{f'(\xi)}{1 + f^2(\xi)}.
$$

利用反正切函数的有界性：对任意实数 $u$，恒有
$$
-\frac{\pi}{2} < \arctan u < \frac{\pi}{2}.
$$

因此
$$
|G(b) - G(a)| = \bigl|\arctan\bigl(f(b)\bigr) - \arctan\bigl(f(a)\bigr)\bigr| < \pi.
$$

结合条件 $b - a \geq 4$，得
$$
\left|\frac{f'(\xi)}{1 + f^2(\xi)}\right|
= \frac{|G(b) - G(a)|}{b - a}
< \frac{\pi}{4}.
$$

由于 $\pi \approx 3.1416 < 4$，故 $\dfrac{\pi}{4} < 1$，进而
$$
\frac{f'(\xi)}{1 + f^2(\xi)} < 1,
\qquad\text{即}\qquad
f'(\xi) < 1 + f^2(\xi).
$$
证毕。

# 三、双中值问题

*（本节内容待补充）*

# 四、泰勒中值定理的相关证明

*（本节内容待补充）*

# 五、中值点 $\xi$ 与 $\theta$ 的极限计算

*（本节内容待补充）*
